%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[TD.tex]{subfiles}

\begin{document}
%\setcounter{section}{1}
%\setcounter{Exercices}{27}
%\input{pagedegarde}
\section{Exercices relatifs au CHAPITRE $2$}
\label{sec:exerc-relat-au}


\subsection{Limite d'une suite}
\label{sec:limite-dune-suite}


\begin{exercice}
  Soit $(u_n)$ et $(v_n)$ deux suites réelles telles que
    $\forall n\geq 0,\; u_n\in[0;1],\;  v_n\in[0;1]$ et
    $\lim\limits_{n\to+\infty}u_n\times v_n=1$.
    \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\forall n\geq 0,\quad u_n\times v_n\leq u_n\leq
      1$.
    \item En déduire que $(u_n)$ et $(v_n)$ convergent et donner leurs limites.
    \end{enumerate}


    \begin{sol}
      \begin{enumerate}
      \item
        \begin{eqnarray*}
          0\leq v_n\leq 1\\
          0\leq v_n\times u_n\leq u_n\text{ car } u_n\geq 0
        \end{eqnarray*}


        Comme $u_n\leq 1$,  $\forall n\geq 0,\quad u_n\times v_n\leq u_n\leq
      1$.
      \item D'après l'inégalité précédente et le théorème d'encadrement,
        $\lim\limits_{n\to+\infty}u_n=1$. Les rôles de $u_n$ et $v_n$
        étant symétrique, on montre de la même manière que   $\lim\limits_{n\to+\infty}u_n=1$.

      \end{enumerate}
    \end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
Soit $(u_n)$ une suite telle que $(u_{2n})$, $(u_{2n+1})$ et $(u_{3n})$ convergent.\\
On cherche à démontrer que $(u_n)$ converge.\\
\begin{enumerate}
\item Peut-on appliquer le résultat de cours : Si $(u_{2n})$, $(u_{2n+1})$ convergent vers une même limite $\ell$ alors $(u_n)$ converge vers $\ell$ ?
\item Démontrer que $(u_{2n})$, $(u_{3n})$ ont la même limite.
\item Démontrer que $(u_{2n+1})$, $(u_{3n})$ ont la même limite.
 \item Conclure.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Non, l'hypothèse <<vers la même limite>> n'est pas donné dans
    l'énoncé.
  \item Soit $l$ la limite de $(u_{2n})$ et $l'$ la limite de
    $(u_{3n})$. $u_{6n}=u_{2\times 3n}=u_{3\times 2n}$ donc
    $(u_{6n})$ est une suite extraite de $(u_{2n})$ et de $(u_{3n})$
    donc  $(u_{6n})$
    converge vers une limite que l'on note $l''$. D'une part $l''=l$
    car  $(u_{6n})$ est une suite extraite de $(u_{2n})$ et de même on
    a $l''=l'$, donc $l=l'$
  \item Le produit de deux nombres impairs étant impair, la suite
    $(u_{3(2n+1)})$ est une suite extraite de $(u_{2n+1})$ et de
    $(u_{3n})$. En procédant de la même manière que précédemment, on
    montre que $(u_{2n+1})$, $(u_{3n})$ ont la même limite.
  \item Des questions précédentes, on obtient que $(u_{2n})$,
    $(u_{2n+1})$ ont la même limite, d'après le cours $(u_n)$ converge.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
Calculer la limite des suites dont le terme général est le suivant :\\

\begin{tabular}{ll}
1) $u_n=\sqrt{n}-\dfrac{1}{\sqrt{n}}$ & 4) $u_n=\sqrt{n^2+3n-1}-n$\\

2) $u_n=n^3-n^2$ & 5) $u_n=\dfrac{2^n-3^n}{2^n+3^n}$\\

3) $u_n=\dfrac{n^2-2n}{3+n}$ & 6) $u_n=\dfrac{(n+1)^2-n^2}{\sqrt{n^2+1}-n}$

\end{tabular}
\begin{sol}$\quad$\\
  \begin{enumerate}
  \item $u_n=\sqrt{n}-\dfrac{1}{\sqrt{n}}$, $\lim u_n=+\infty$
  \item $u_n=n^3-n^2=n^3(1-1/n)$, $\lim u_n=+\infty$
  \item $u_n=\dfrac{n^2-2n}{3+n}=\frac{n(1-2/n)}{1+3/n}$,  $\lim
    u_n=+\infty$
  \item
    $u_n=\sqrt{n^2+3n-1}-n=\frac{3n-1}{\sqrt{n^2+3n-1}+n}=3\frac{1-1/(3n)}{\sqrt{1+3/n-1/n^2}+1}$. $\lim
    u_n=3/2$
  \item $u_n=\dfrac{2^n-3^n}{2^n+3^n}=\frac{(2/3)^n-1}{1+(2/3)^n}$, $\lim
    u_n=-1$
  \item
    $u_n=\dfrac{(n+1)^2-n^2}{\sqrt{n^2+1}-n}=\frac{((n+1)^2-n^2)(\sqrt{n^2+1}+n)}{1}$, $\lim u_n=+\infty$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
On considère la suite $\left( u_{n}\right) $ définie par : $u_{n}=\dfrac{1^2+2^2+\ldots+n^2}{1^3+2^3+\ldots+n^3},\; \forall n\geq 1$.\\

\noindent On rappelle que $1^{2}+2^{2}+3^{2}+\cdots +n^{2}=\dfrac{n\left( n+1\right) \left( 2n+1\right) }{6}$ (cf. exercice en début de  chapitre).
\begin{enumerate}
 \item Démontrer que $1^{3}+2^{3}+3^{3}+\ldots +n^{3}=\left( \dfrac{n\left( n+1\right)  }{2}\right) ^2,\; \forall n\geq 1$.
\item Déterminer la limite de la suite $(u_n)$.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item On peut procéder par récurrence, l'hérédité repose sur
    l'égalité:
    {\small \begin{equation*}
      \left( \dfrac{n\left( n+1\right)  }{2}\right) ^2+(n+1)^3=(n+1)^2\left(\frac{n^2}{4}+(n+1)\right)=(n+1)^2\left(\frac{n^2+4n+4}{4}\right)=(n+1)^2\left(\frac{(n+2)^2}{4}\right)=\left( \dfrac{(n+1)\left( n+2\right)  }{2}\right) ^2
    \end{equation*}}
\item
  \begin{eqnarray*}
    \label{eq:1}
    u_{n}&=&\dfrac{1^2+2^2+\ldots+n^2}{1^3+2^3+\ldots+n^3}\\
    u_{n}&=&\dfrac{\frac{n\left( n+1\right) \left( 2n+1\right)
    }{6}}{\left( \frac{n\left( n+1\right)  }{2}\right) ^2}\\
    u_n&=&\frac{4(2n+1)}{6n(n+1)}
  \end{eqnarray*}
Donc $\lim u_n=0$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
On considère la suite $\left( u_{n}\right) $ définie par : $u_{n}=%
\dfrac{1+(-1)^n n}{n}$.\\
Montrer, en utilisant des suites extraites de $\left(u_n\right)$, que la suite est divergente.
\begin{sol}
  Raisonnons par l'absurde, soit $l$ la limite de la suite
  $(u_n)$. Donc les suites extraites $u_{2n}$ et $u_{2n+1}$ convergent
  vers $\ell$.

  Or $u_{2n}=\frac{1+2n}{2n}\to 1$ et
  $u_{2n+1}=\frac{1-(2n+1)}{2n+1}\to -1$.


  Ce qui est absurde car ces suites sont extraites d'une suite qui
  tend vers $\ell$ ($\ell=1=-1$!!), donc la suite $(u_n)$ est divergente.
  
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice} 
On considère la suite $\left( u_{n}\right) $ définie par : $u_{n}=\dfrac{(n+(-1)^n)^2}{n^2+1}$.\\
Montrer, en utilisant des suites extraites que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.

\begin{sol} En utilisant le théorème qui donne la limite d'une
  fraction rationnelle en $+\infty$ on obtient:
  \begin{equation*}
    u_{2n}=\dfrac{(2n+(-1)^{2n})^2}{(2n)^2+1}=\dfrac{(2n+1)^2}{4n^2+1}\to 1
  \end{equation*}

  \begin{equation*}
    u_{2n+1}=\dfrac{(2n+1+(-1)^{2n+1})^2}{(2n+1)^2+1}=\dfrac{(2n)^2}{(2n+1)^2+1}\to 1
  \end{equation*}


  Comme $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ convergent vers la même limite (1),
  $(u_n)$ converge vers 1.
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
On considère la suite $\left( S_{n}\right)$ définie, $\forall n\geq 1$, par : $S_{n}=\overset{n}{\underset
{k=1}{\sum }}\dfrac{1}{k}$.

\begin{enumerate}
\item Exprimer $S_{2n}-S_n$ \`a l'aide d'un seul symbole $\sum$.
\item Vérifier que $\forall k\in\lbrace n+1,\ldots,2n \rbrace$,  $\dfrac{1}{k}\geq \dfrac{1}{2n}$.\\
En déduire que $\forall n\in \N^*,S_{2n}-S_n\geq \dfrac{1}{2}$.
\item En utilisant un raisonnement par l'absurde, montrer que la suite $(S_n)$ diverge.
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $S_{2n}-S_n=\sum_{k=n+1}^{2n}\dfrac{1}{k}$
  \item Si $\forall k\in\lbrace n+1,\ldots,2n \rbrace$ alors $k\leq
    2n$ et $\frac{1}{k}\geq \frac{1}{2n}$.
    \begin{equation*}
      S_{2n}-S_n=\sum_{k=n+1}^{2n}\dfrac{1}{k}\geq \sum_{k=n+1}^{2n}\frac{1}{2n}=n\times\frac{1}{2n}=\frac{1}{2}
    \end{equation*}
  \item Supposons que $(S_n)$ converge vers $\ell$. La suite extraite
    $(S_{2n})$ converge également vers $\ell$. Par passage à la
    limite l'inégalité précédente devient:
    \begin{equation*}
      \ell-\ell\geq \frac{1}{2}.
    \end{equation*}
    Ceci est absurde, donc $S_{n}$ diverge.

   
  \end{enumerate}

  La série de terme général $\frac{1}{k}$ est appelée la série harmonique, elle est divergente.
\end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Théorème d'encadrement}
\label{sec:theor-denc}


\begin{exercice}
En utilisant le théorème d'encadrement, démontrer que : $\dfrac{n!}{n^n}\to 0$.

\begin{sol}
  Pour tout entier $k$ compris entre $2$ et $n$, on a $k\leq n$;
  ainsi:
  \begin{eqnarray*}
    0&\leq& \dfrac{n!}{n^n}=\dfrac{1\times 2\times 3\cdots n}{n^n}\leq
    \frac{1}{n}\times
    \underbrace{\frac{n}{n}\times\cdots\times\frac{n}{n}}_{n-1 \text{
    facteurs}}\\
    0&\leq& \dfrac{n!}{n^n}\leq\dfrac{1}{n}
  \end{eqnarray*}
  Comme $\lim\frac{1}{n}=0$, le théorème d'encadrement affirme que: $\dfrac{n!}{n^n}\to 0$.
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice} 
On considère la suite $\left( u_{n}\right) $ définie par : $u_{n}=\overset{n}{\underset{k=1}{\sum }}\dfrac{1}{\sqrt{n^2+k}}$.
\begin{enumerate}
 \item En  encadrant chaque terme de la somme, démontrer que  $\sqrt{\dfrac{n}{n+1}}\leq u_n\leq 1$, $\forall n\geq 1$.
 \item En déduire que $(u_n)$ est convergente et préciser sa limite.

\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{eqnarray*}
      1\leq& k&\leq n\\
      1+n^2\leq &k+n^2&\leq n+n^2\\
      \sqrt{1+n^2}\leq &\sqrt{k+n^2}&\leq\sqrt{n+n^2}\text{ car la
      fonction racine est croissante}\\
      \frac{1}{\sqrt{n+n^2}}\leq & \dfrac{1}{\sqrt{n^2+k}}&\leq
                                                            \frac{1}{\sqrt{1+n^2}}\\
       \frac{n}{\sqrt{n+n^2}}\leq &\sum\limits_{k=1}^n
                                    \dfrac{1}{\sqrt{n^2+k}}&\leq
                                                             \frac{n}{\sqrt{1+n^2}}\leq\frac{n}{\sqrt{n^2}}=1\\
      \sqrt{\frac{n^2}{n+n^2}}\leq &\sum\limits_{k=1}^n  \dfrac{1}{\sqrt{n^2+k}}&\leq
                                                         1\\
      \sqrt{\dfrac{n}{n+1}}\leq & u_n&\leq 1\\
          \end{eqnarray*}
        \item $\sys{\lim \frac{n}{n+1}=1}{\lim_{X\to 1}\sqrt{X}=1}$
          donc $\lim  \sqrt{\dfrac{n}{n+1}}=1$.          D'après le théorème d'encadrement, $(u_n)$ converge et $\lim u_n=1$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Pour tout $n\in\N^*$, on pose
$u_n=\displaystyle\sum^n_{k=1}\dfrac{1}{k}$.\\

\begin{enumerate}
\item Montrer que $\forall u>0$, $\ln(1+u)\leq u$.
\item En déduire que $\forall x>0$, $\ln(x+1)-\ln(x)\leq
  \dfrac{1}{x}$.
\item  Démontrer que $u_n\to +\infty$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item La courbe de la fonction logarithme est en dessous de sa tangente en 1, donc
    $\forall u>0$, $\ln(1+u)\leq u$.
    \begin{center}
      \includegraphics[width=5cm]{chapitre2_exo30}
    \end{center}
  \item
    $\ln(x+1)-\ln(x)=\ln(\frac{x+1}{x})=\ln(1+\frac{1}{x})\leq\frac{1}{x}$
  \item
    \begin{equation*}
      u_n=\sum^n_{k=1}\dfrac{1}{k}\geq\sum^n_{k=1}\ln(1+k)-\ln(k)=\ln(1+n)-\ln(1)=\ln(1+n)
    \end{equation*}
Comme $\lim \ln(1+n)=+\infty$, le théorème de comparaison donne $\lim u_n=+\infty$.
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Théorème de convergence monotone}
\label{sec:theor-de-conv}


%\begin{exercice}
%\end{exercice}
%Pour tout $n\in\N^*$, on pose $u_n=\dfrac{1}{n^2}\displaystyle\sum^n_{k=1} k$ et $v_n=\dfrac{1}{n^2}\displaystyle\sum^n_{k=1}\sqrt{k^2+k}$.\\
%On admet que $\forall x>0$, $\forall y>0$ $\sqrt{x^2+y^2}\leq x+y$.
%\begin{enumerate}
% \item En encadrant chaque terme de la somme, démontrer que : $\forall n\in\N^*$, $u_n\leq v_n\leq u_n+\dfrac{1}{\sqrt{n}}$.
%\item Calculer la limite de la suite $(u_n)$.
%\item En déduire que $(v_n)$ est convergente et préciser sa limite.
%\end{enumerate}

\begin{exercice}


  La suite $\left( u_{n}\right) $ est définie par $u_{0}=\dfrac{1}{2}$ et $\forall n\in \mathbb{N}$, $u_{n+1}=\dfrac{2u_{n}+2}{u_{n}+3}$.
\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_{n+1}-1$.
\item Démontrer par récurrence sur $n$ que $\forall n\in \mathbb{N}$ on a
: $0\leq u_{n}\leq 1$.
\end{enumerate}
\item Démontrer que la suite $(u_n)$ est croissante.
\item Déduire des questions précédentes que $(u_n)$ converge et calculer sa limite.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{equation*}
        u_{n+1}-1=\dfrac{2u_{n}+2}{u_{n}+3}-1=\dfrac{u_{n}-1}{u_{n}+3}
      \end{equation*}
    \item
      \begin{Itemize}
        
      \item $u_0\in [0;1]$
      \item Si $u_n\in[0;1]$, alors $u_{n+1}\geq 0$ (quotient de sommes
        de termes positifs). De plus, $u_n-1$ est négatif de même que
        $u_{n+1}-1$ d'après la question précédente, donc $u_{n+1}\leq
        1$. Donc $u_{n+1}\in [0;1]$.
      \end{Itemize}


    \end{enumerate}
  \item
    \begin{equation*}
      u_{n+1}-u_n=\frac{2u_{n}+2}{u_{n}+3}-u_n=\frac{-u_n^2-u_n+2}{u_n+3}
    \end{equation*}
Comme $u_n$ est positif, le signe de $u_{n+1}-u_n$ ne dépend que de
celui de $-u_n^2-u_n+2$. Le signe de $-u_n^2-u_n+2$ est celui de la
fonction polynomiale $f:x\longmapsto -x^2-x+2$ sur $[0;1]$.


 \begin{TSc}
 TSc(-x^2-x+2,[0,1],[],n,\tv)
 \end{TSc}
Ainsi $u_{n+1}-u_n\geq 0$, la suite $u$ est croissante.
\item La suite $u$ est croissante et majorée donc elle converge vers
  une limite $\ell\in[0;1]$. La fonction $x\longmapsto
  \frac{2x+2}{x+3}$ étant continue sur $[0;1]$, par passage à la
  limite dans $u_{n+1}=\dfrac{2u_{n}+2}{u_{n}+3}$, on obtient:

  \begin{equation*}
    \ell=\dfrac{2\ell+2}{\ell+3}\Leftrightarrow f(\ell)=0
  \end{equation*}

  L'unique solution de $f(x)=0$ sur $[0;1]$ étant 1, $\ell=1$.
  \end{enumerate}
\end{sol}



\end{exercice}


\begin{exercice} 
On considère la suite $\left( u_{n}\right) $ définie par $u_{0}=6$
et $\forall n\in \mathbb{N}$, $u_{n+1}=\dfrac{1}{3}u_{n}+2$.


\begin{enumerate}
\item Montrer par récurrence sur $n$ que $\left( u_{n}\right) $ est minorée par $3$.
\item Montrer que $\left( u_{n}\right) $ est décroissante. 
\item Justifier que $(u_n)$ converge et préciser sa limite.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{Itemize}
      
    \item $u_0\leq 3$
    \item Supposons que $u_n\leq 3$.
      \begin{eqnarray*}
        u_n\leq 3\\
        \frac{1}{3}u_n\leq 1\\
        \dfrac{1}{3}u_{n}+2\leq3\\
        u_{n+1}\leq 3
      \end{eqnarray*}
    \end{Itemize}
  \item
    \begin{equation*}
      u_{n+1}-u_n= \dfrac{1}{3}u_{n}+2-u_n=
      \dfrac{-2}{3}u_{n}+2=\frac{-2}{3}(u_n-3)\geq 0
    \end{equation*}
Donc la suite $(u_n)$ est croissante.
\item La suite $(u)$ est croissante et majorée donc elle converge vers
  un nombre $\ell$. Par passage à la limite l'égalité
  $u_{n+1}=\dfrac{1}{3}u_{n}+2$ donne $\ell=\frac{1}{3}\ell+2$, donc $\ell=3$.

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

\subsection{Suites adjacentes}
\label{sec:suites-adjacentes}


\begin{exercice}
Soient $a_0$ et $b_0$ deux réels fixés avec $a_0<b_0$.\\
On considère les suites $\left( a_{n}\right) $ et $\left( b_{n}\right) $ définies par :
 $\forall n\in \mathbb{N}$, $a_{n+1}=\dfrac{2a_n+b_n}{3}$ et $b_{n+1}=\dfrac{a_n+2b_{n}}{3} $.

\begin{enumerate}
\item Démontrer que $\forall n\in\N,\; b_n-a_n=\dfrac{b_0-a_0}{3^n}$.
\item Montrer que ces deux suites sont adjacentes.
\item On pose $u_n=a_n+b_n$. Montrer que la suite $(u_n)$ est constante.\\
 En déduire que $(a_n)$ et $(b_n)$ convergent vers $\dfrac{a_0+b_0}{2}$.

\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item On procède par récurrence sur $n$,
    \begin{equation*}
      b_{n+1}-a_{n+1}=\dfrac{a_n+2b_{n}}{3}-\dfrac{2a_n+b_n}{3}=\frac{b_n-a_n}{3}=\frac{1}{3}\times\dfrac{b_0-a_0}{3^n}=\dfrac{b_0-a_0}{3^{n+1}}
    \end{equation*}
\item
  \begin{Itemize}
  \item 
    D'après la question précédente
    $\lim (b_n-a_n)=\lim\dfrac{b_0-a_0}{3^n}=0$ car $3>1$ et
    $\lim 3^n=+\infty$, donc $\lim a_n=\lim b_n$.
  \item $a_{n+1}-a_n=\frac{b_n-a_n}{3}=\frac{b_0-a_0}{3^{n+1}}>0$ car
    $a_0<b_0$, donc $(a_n)$ est une suite
    croissante. $b_{n+1}-b_n=\frac{a_n-b_n}{3}=-\frac{b_0-a_0}{3^{n+1}}<0$,
    donc la suite $(b_n)$ est croissante.
  \end{Itemize}
  Les suites $(a_n)$ et $(b_n)$ sont donc adjacentes.
\item Les suites $(a_n)$ et $(b_n)$ sont  adjacentes elles convergent
  vers un nombre $\ell$.
  \begin{equation*}
    u_{n+1}=a_{n+1}+b_{n+1}=\frac{3a_n+3b_n}{3}=a_n+b_n=u_n
  \end{equation*}

  La suite $(u_n)$ est constante et tend donc vers $2\ell$, on obtient
  ainsi $\ell=(a_0+b_0)/2$. Donc $(a_n)$ et $(b_n)$ convergent vers $\dfrac{a_0+b_0}{2}$.
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Soient $(u_n)$ et $(v_n)$ les suites définies par : $\forall n\in\mathbb N^*, u_n=\overset{n}{\underset
{k=1}{\sum }}\dfrac{1}{k^2}\text{ et } v_n=u_n+\dfrac{1}{n}$.\\
\begin{enumerate}
 \item Montrer que $(u_n)$ et $(v_n)$ sont adjacentes.
\item On peut démontrer que la limite commune des suites $(u_n)$ et $(v_n)$ est $\dfrac{\pi^2}{6}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_1$, $u_2$, $u_3$, $v_1$, $v_2$ et $v_3$.
\item En déduire un encadrement de $\pi^2$ entre deux fractions puis entre deux réels.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{remarque}
 En poussant les calculs jusque $n=20$, on trouve $9,576\leq \pi^2\leq 9,877$...\\
 La convergence n'est pas très rapide.
\end{remarque}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{Itemize}
      
    \item $u_{n+1}=u_n+\frac{1}{(n+1)^2}$, donc $(u_n)$ est
      croissante.\\ $v_{n+1}-v_n=\frac{1}{(n+1)^2}+\frac{1}{n+1}-\frac{1}{n}=\frac{n+n(n+1)-(n+1)^2}{n(n+1)^2}=\frac{-1}{n(n+1)^2}<0$,
      donc  $(v_n)$ est
      décroissante.
    \item $v_n-u_n=\frac{1}{n}$, donc $\lim v_n-u_n=0$.
    \end{Itemize}
En conclusion, les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont adjacentes.
\item $\quad$

  \begin{tabular}{|r|r|r|}
    \hline
    $n$&$u_n$&$v_n$\\\hline
1 & 1 & 2 \\ \hline
2 & 1,25 & 1,75 \\ \hline
3 & 1,3611111111 & 1,6944444444 \\ \hline
4 & 1,4236111111 & 1,6736111111 \\ \hline
5 & 1,4636111111 & 1,6636111111 \\ \hline

10 & 1,5497677312 & 1,6497677312 \\ \hline

25 & 1,6057234036 & 1,6457234036 \\ \hline

50 & 1,6251327336 & 1,6451327336 \\ \hline

100 & 1,6349839002 & 1,6449839002 \\ \hline

150 & 1,638289573 & 1,6449562397 \\ \hline

200 & 1,639946546 & 1,644946546 \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
   \hline
    $n$&$u_n$&$v_n$\\\hline
  1 & 1 & 2 \\ \hline
  2&5/4&7/4\\\hline
  3&49/36&61/36\\\hline
  4&205/144&241/144\\\hline
\end{tabular}

  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Soit $(u_n)$  la suite définie par : $\forall n\in\mathbb N, u_n=\overset{n}{\underset
{k=0}{\sum }}\dfrac{(-1)^k}{k+1}$.\\
\begin{enumerate}
 \item Montrer que $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont adjacentes.
\item On peut démontrer que la limite commune des suites  $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ est $\ln(2)$.
\begin{enumerate}
\item Calculer $u_n$ pour $n\in\{0,...,5\}$
\item En déduire un encadrement de $\ln(2)$ entre deux fractions puis entre deux réels.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{remarque}
 En poussant les calculs jusque $n=200$, on trouve $0,690\leq \ln(2)\leq 0,696$...
\end{remarque}


\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item
  \begin{Itemize}
    
  \item
    \begin{equation*}
    u_{2n+1}-u_{2n}=\sum_{k=0}^{2n+1}\dfrac{(-1)^k}{k+1}-\sum_{k=0}^{2n}\dfrac{(-1)^k}{k+1}=\frac{(-1)^{2n+1}}{2n+2}\to 0
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    u_{2(n+1)+1}-u_{2n+1}=u_{2n+3}-u_{2n+1}=\frac{(-1)^{2n+2}}{2n+3}+\frac{(-1)^{2n+3}}{2n+4}=\frac{1}{2n+3}-\frac{1}{2n+4}>0
  \end{equation*}
 La suite $(u_{2n+1})$ est croissante.
 \begin{equation*}
     u_{2(n+1)}-u_{2n}=u_{2n+2}-u_{2n}=\frac{(-1)^{2n+1}}{2n+2}+\frac{(-1)^{2n+2}}{2n+3}=-\frac{1}{2n+2}+\frac{1}{2n+3}<0
   \end{equation*}
    La suite $(u_{2n})$ est décroissante.
  \end{Itemize}
  Ainsi les suites  $(u_{2n})$ et $(u_{2n+1})$ sont adjacentes.
  
\item $\quad$

  
 \begin{tabular}{|r|r|r|}
   \hline
   $n$&$u_{2n}$&$u_{2n+1}$\\\hline
0 & 1 & 0,5 \\ \hline
1 & 0,833333 & 0,583333 \\ \hline
2 & 0,783333 & 0,616667 \\ \hline
3 & 0,759524 & 0,634524 \\ \hline
4 & 0,745635 & 0,645635 \\ \hline
5 & 0,736544 & 0,653211 \\ \hline
6 & 0,730134 & 0,658705 \\ \hline
7 & 0,725372 & 0,662872 \\ \hline
8 & 0,721695 & 0,666140 \\ \hline
9 & 0,718771 & 0,668771 \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
  $n$&$u_{2n}$&$u_{2n+1}$\\\hline
  0&1&1/2\\\hline
  1&5/6&7/12\\\hline
  2&47/60&37/60\\\hline
  3&319/420&533/840\\\hline
  4&1879/2520&1627/2520\\\hline
\end{tabular}

\end{enumerate}

\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  
Soient $a$ et $b$ deux réels tels que $0<a\leq b$. On pose $u_0 = a$, $v_0 = b$
et $\forall n\in \N$, $u_{n + 1} = \sqrt{u_n v_n}$, $v_{n + 1} = \dfrac{u_n + v_n}2$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\forall n\in \N$ $0<u_n \leq v_n$.
\item Montrer que  $(u_n)$ est croissante, $(v_n)$ décroissante et
  qu'elles convergent vers la même limite.

\item Montrer que $\forall n \in \N$
  \begin{equation*}
0 \leq v_{n + 1}-u_{n + 1} \leq \dfrac1{8a}(v_n-u_n)^2.
\end{equation*}
 \item On suppose désormais que $a = 1$ et $b = 2$.
 Établir alors que $\forall  n \in \N$, $0 \leq v_n -u_n \leq \dfrac1{8^{2^n-1}}$.
 \item En déduire une valeur approchée de la limite commune à $10^{-10}$ près.
 \end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item Il s'agit d'un résultat classique: <<la moyenne arithmétique est
    plus grande que la moyenne géométrique>>.

    En voici une preuve. La fonction logarithme est concave: la courbe
    se trouve au dessus de n'importe laquelle de ses sous-pente.
    
     \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/chapitre5_fig10}
    \end{center}

    Donc
    \begin{equation*}
      \ln(\frac{a+b}{2})\geq \frac{\ln(a)+\ln(b)}{2} \Leftrightarrow
      \ln(\frac{a+b}{2})\geq \ln(\sqrt{ab}) \Leftrightarrow
      \frac{a+b}{2}\geq \sqrt{ab}
    \end{equation*}

    Ainsi

    \begin{equation*}
      u_n\leq v_n
    \end{equation*}
    
    
    
    Par récurrence, on montre que $0<u_n$.
    
  \item

    

    \begin{equation*}
       u_{n+1}-u_n=\frac{(\sqrt{u_nv_n}-u_{n})\times (\sqrt{u_nv_n}+u_{n})}{\sqrt{u_nv_n}+u_{n}}=\frac{u_nv_n-u_n^2}{\sqrt{u_nv_n}+u_{n}}=\frac{u_n}{\sqrt{u_nv_n}+u_{n}}(v_n-u_n)>0
     \end{equation*}

     \begin{equation*}
       v_ {n+1}-v_n=\frac{u_n-v_n}{2}<0
     \end{equation*}

     Donc les suites $(u_n)$ et $(v_n)$ sont monotones et bornées
     ($0<u_0\leq u_n\leq v_n\leq v_0$), donc elles convergent. Notons $\ell$
     et $\ell'$ leurs limites. On a $0<u_0\leq \ell\leq \ell'\leq
     v_0$. La fonctions $x\longmapsto \frac{x+y}{2}$ étant continue, par passage à la  limite on obtient:

     \begin{equation*}
       \ell'=\frac{\ell+\ell'}{2}\Leftrightarrow \ell=\ell'
     \end{equation*}
   \item Remarquons que $a\leq \sqrt{u_nv_n}$ et $a\leq \frac{u_n+v_n}{2}$

     \begin{equation*}
       v_{n+1}-u_{n+1}=\frac{\left(\frac{u_n+v_n}{2}\right)^2-u_nv_n}{\frac{u_n+v_n}{2}+u_nv_n}\leq\frac{(u_n+v_n)^2-4u_nv_n}{8a}=\dfrac1{8a}(v_n-u_n)^2
     \end{equation*}
   \item Procédons par récurrence. Pour $n=0$ $v_0-u_0=b-a=1$,
     l'inégalité est vraie. Supposons l'inégalité vraie au rang $n$.

     D'après la première question $0\leq v_{n+1}-u_{n+1}$. D'après la
     question précédente:

     \begin{equation*}
        v_{n + 1}-u_{n + 1} \leq \dfrac1{8}(v_n-u_n)^2\leq \frac{1}{8} \left(\dfrac1{8^{2^n-1}}\right)^2=\frac{1}{8^{2^{n+1}-2+1}}=\frac{1}{8^{2^{n+1}-1}}
     \end{equation*}
   \item

     Remarquons tout d'abord que $u_n\leq \ell\leq v_n$ ainsi:

     \begin{equation*}
       |u_n-\ell|\leq |u_n-v_n|\leq \dfrac1{8^{2^n-1}}
     \end{equation*}
     \begin{eqnarray*}
       \dfrac1{8^{2^n-1}}\leq 10^{-10}\\
       -(2^n-1)\log(8)\leq -10\\
       2^n\geq \frac{10}{\log(8)}+1\\
       n\geq \frac{\ln(\frac{10}{\log(8)}+1)}{\ln(2)}\simeq 3,59
     \end{eqnarray*}

     Donc à partir de $n=4$,   $|u_n-\ell|\leq 10^{-10}$.

     \begin{center}
       \begin{tabular}{|r|r|r|}
         \hline
         &$u_n$&$v_n$\\\hline\hline
         0 & 1 & 2 \\ \hline
         1 & 1,4142135623731 & 1,5 \\ \hline
         2 & 1,45647531512197 & 1,45710678118655 \\ \hline
         3 & 1,45679101393956 & 1,45679104815426 \\ \hline
         4 & 1,45679103104691 & 1,45679103104691 \\ \hline
       \end{tabular}
     \end{center}

     $\ell\simeq 1,45679103104691$.
   \end{enumerate}
\end{sol}
 
\end{exercice}



\end{document}